# Шпаргалка docker

## Информация и регистрация

* docker info - Информация обо всём в установленном Docker
* docker history - История образа
* docker tag - Дать тег образу локально или в registry
* docker login - Залогиниться в registry
* docker search - Поиск образа в registry
* docker pull - Загрузить образ из Registry себе на хост
* docker push - Отправить локальный образ в registry

## Управление контейнерами (Container Management)

* docker ps -а - Посмотреть все контейнеры
* docker start container-name - Запустить контейнер
* docker kill/stop container-name - Убить (SIGKILL) /Остановить (SIGTERM) контейнер
* docker logs --tail 100 container-name - Вывести логи контейнера, последние 100 строк
* docker inspect container-name - Вся инфа о контейнере + IP
* docker rm container-name- Удалить контейнер (поле каждой сборки Dockerfile)
* docker rm -f $(docker ps -aq) - Удалить все запущенные и остановленные контейнеры
* docker events container-name - Получения событий с контейнера в реальном времени.
* docker port container-name - Показать публичный порт контейнера
* docker top container-name - Отобразить процессы в контейнере
* docker stats container-name - Статистика использования ресурсов в контейнере
* docker diff container-name - Изменения в ФС контейнера

## Управление образами (Images Management)

* docker build -t my_app . - Билд контейнера в текущей папке, Скачивает все слои для запуска образа
* docker images / docker image ls - Показать все образы в системе
* docker image rm / docker rmi image - Удалить image
* docker commit lepkov/debian11slim:version3 - Создает образ из контейнера
* docker insert URL - вставляет файл из URL в контейнер
* docker save -o backup.tar - Сохранить образ в backup.tar в STDOUT с тегами, версиями, слоями
* docker load -i backup.tar - Загрузить образ в .tar в STDIN с тегами, версиями, слоями
* docker import - Создать образ из .tar
* docker image history --no-trunc - Посмотреть историю слоёв образа
* docker system prune -f - Удалит все, кроме используемого (лучше не использовать на проде, ещё кстати из-за старого кеша может собираться cтарая версия контейнера)

## Отличия Save, Load от Export, Import

Docker поддерживает команды export и import, которые часто могут быть перепутаны с save, load. Ключевое отличие данных команд в том, для чего они предназначены:

* save/load выгружают и загружают образы контейнеров, которые будут использоваться для создания контейнеров;
* export выгружает файловую систему созданного контейнера (не образ контейнера, а изменения, которые внес контейнер в образ);
* import позволяет создать образ тома файловой системы из архива, созданного с помощью export, который может использоваться, например, при запуске контейнера с помощью —volumes-from.

В целом, разница заключается, что save/load относятся к данным образов, а export/import к данным контейнеров.
Запуск docker (Run)

* docker run -d -p 80:80 -p 22:22 debian:11.1-slim sleep infinity (--rm удалит после закрытия контейнера, --restart unless-stopped добавит автозапуск контейнера) - Запуск контейнера интерактивно или как демона/detached (-d), Порты: слева хостовая система, справа в контейнере, пробрасывается сразу 2 порта 80 и 22, используется легкий образ Debian 11 и команда бесконечный сон

* docker update --restart unless-stopped redis - добавит к контейнеру правило перезапускаться при закрытии, за исключением команды стоп, автозапуск по-сути

* docker exec -it container-name /bin/bash (ash для alpine) - Интерактивно подключиться к контейнеру для управления, exit чтобы выйти

* docker attach container-name - Подключиться к контейнеру чтоб мониторить ошибки логи в реалтайме

## Хранилище (Volumes)

Скопировать в корень контейнера file

```
docker cp file <containerID>:/
```

Скопировать file из корня контейнера в текущую директорию командной строки

```
docker cp <containerID>:/file .
```

Создать volume для постоянного хранения файлов

```
docker volume create todo-db
```

Добавить named volumу todo-db к контейнеру (они ok когда мы не заморачиваемся где конкретно хранить данные)

```
docker run -dp 3000:3000 --name=dev -v todo-db:/etc/todos container-name
```
или

```
docker run -dp 3000:3000 --name=dev --mount source=todo-db,target=/etc/todos container-name
```

Отобразить список всех volume’ов

```
docker volume ls
```

Инспекция volume’ов

```
docker volume inspect
```

Удалить volume

```
docker volume rm
```

## Сеть (Network)

Создать сеть

```
docker network create todo-app
```

Удалить сеть

```
docker network rm
```

Отразить все сеть

```
docker network ls
```

Вся информация о сети

```
docker network inspect
```

Соединиться с сетью

```
docker network connect
```

Отсоединиться от сети

```
docker network disconnect
```

Пробросить текущую папку в контейнер и работать на хосте, -w working dir, sh shell

```
docker run -dp 3000:3000 \
-w /app -v "$(pwd):/app" \
node:12-alpine \
sh -c "yarn install && yarn run dev"
```

Запуск контейнера с присоединением к сети и заведение переменных окружения

```
docker run -d \
--network todo-app --network-alias mysql \ # (алиас потом сможет резолвить докер для других контейнеров)
-v todo-mysql-data:/var/lib/mysql \ # (автоматом создает named volume)
-e MYSQL_ROOT_PASSWORD=secret \ # (в проде нельзя использовать, небезопасно)
-e MYSQL_DATABASE=todos \ # (в проде юзают файлы внутри конейнера с логинами паролями)
mysql:5.7
```

Запуск контейнера с приложением

```
docker run -dp 3000:3000 \
-w /app -v "$(pwd):/app" \
--network todo-app \
-e MYSQL_HOST=mysql \
-e MYSQL_USER=root \
-e MYSQL_PASSWORD=secret \
-e MYSQL_DB=todos \
node:12-alpine \
sh -c "yarn install && yarn run dev"
```

## CMD VS ENTRYPOINT

Разница в том, что CMD выполняется из под /bin/sh по дефолту, а ENTRYPOINT без него. В случае с CMD, команда и параметры к ней захардкожены в образ, пример запуска с переопределением команды CMD ["sleep","10"]

```
docker run ubuntu sleep 5
```

Контейнер проспит 5 секунд вместо 10.

В случае с ENTRYPOINT, только команда захардкожена в образ, пример запуска с переопределением команды ENTRYPOINT ["sleep"] CMD ["10"] (Есл используются обе директивы, то в энтрипоинте команда, а в cmd параметры к ней)

```
docker run ubuntu 5
```

Контейнер проспит 5 секунд вместо 10.

Чтобы переопределить ENTRYPOINT:

```
docker run --entrypoint another-command ubuntu 20
```

Обычно практика такая, всегда используй CMD, если только не требуется каждый раз запускать контейнер с разным параметром (экономия времени, чтоб каждый раз не вводить строчку с командой)

## Лучшие практики (Best Practice)

* Следуй принципу минимальных привилегий, процессы в контейнере никогда не должны выполняться из под рута, кроме редких случаев, нужно добавлять команду user и менять юзера на non-root.

* Не привязываться к UID, он динамичен, можно записать во временную папку UID.

* Сделать все исполняемые файлы владельцем рута, чтобы никто не изменил исполняемые файлы, а пользователю достаточно только права на выполнение.

* Чем меньше компонентов и открытых портов, тем меньше поверхность для атак.

* Использовать multistage для промежуточного контейнера для компиляции всего, зависимостей, временных файлов, образ может весить на треть меньше.

* Distroless с чистого листа, использовать минимальный набор пакетов, например избавиться от образа Ubuntuи выбрать Debian-base, наши контейнеры содержат уязвимости изначального образа, чекать это.

* Нужно обновлять всё до того, как выйдет из под поддержки.

* Оставлять только те порты, которые реально нужны, избегать 22 и 21 3389 (ssh & ftp & rdp).

* Никогда не помещайте логины/пароли в команде, в докерфайлах, переменных, docker secret или любой другой менеджер секретов ok.

* Не использовать ADD, только COPY (когда используем точку - это воркдир где лежит докерфайл).

* При сборке используйте .dockerignore чтобы убрать сенситив дату, это как .gitignore.

* При сборке вначале команд лучше кешировать команду ран, а потом скопировать исходные данные.

* Метадату записать.

* Использовать тесты типа Linter и сканеры образов для CI.

* Время от времени делать prune, докер любит много места жрать
